\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
% Ändra INTE nästa rad (säger var texten ska typsättas)
\usepackage[a4paper,includeheadfoot,margin=2.54cm]{geometry}
% Ändra INTE nästa rad (som lägger till radnummer till vänster)
\usepackage[left]{lineno}


% Ändra INTE raderna nedan
% Koden är från https://tex.stackexchange.com/questions/43648/
% Den fixar radnumrering av text i närvaro av matematikomgivningar
\newcommand*\patchAmsMathEnvironmentForLineno[1]{%
  \expandafter\let\csname old#1\expandafter\endcsname\csname #1\endcsname
  \expandafter\let\csname oldend#1\expandafter\endcsname\csname end#1\endcsname
  \renewenvironment{#1}%
     {\linenomath\csname old#1\endcsname}%
     {\csname oldend#1\endcsname\endlinenomath}}% 
\newcommand*\patchBothAmsMathEnvironmentsForLineno[1]{%
  \patchAmsMathEnvironmentForLineno{#1}%
  \patchAmsMathEnvironmentForLineno{#1*}}%
\AtBeginDocument{%
\patchBothAmsMathEnvironmentsForLineno{equation}%
\patchBothAmsMathEnvironmentsForLineno{align}%
\patchBothAmsMathEnvironmentsForLineno{flalign}%
\patchBothAmsMathEnvironmentsForLineno{alignat}%
\patchBothAmsMathEnvironmentsForLineno{gather}%
\patchBothAmsMathEnvironmentsForLineno{multline}%
}


% Ändra INTE nästa rad (gör så radnummer skrivs med fet stil)
\renewcommand\linenumberfont{\normalfont\bfseries\small}


\title{Rapportskelett}
%
\author{För Fattare\thanks{email: \texttt{forfat-X@student.ltu.se}}\\  
        ~ \\
        Luleå tekniska universitet \\ 
        971 87 Luleå, Sverige}
%          
\date{\today}


\begin{document}


% Ändra INTE nästa rad (aktiverar utskrift av radnummer)
\linenumbers


\maketitle


\begin{abstract}
  I denna sammanfattning skriver jag helt kort ner vad resten av
  dokumentet handlar om. Här kan det passa att beskriva vilken
  uppgiften/uppgifterna är och i stora drag hur den/de lösts.
  Man ska efter att ha läst sammanfattning förstås vad dokumentet
  handlar om, även om man inte vet i detalj. 
\end{abstract}


\section{Introduktion}
\label{sec:introduktion}


Här kan man skriva massor om uppgiften, dess bakgrund, varför det är
viktiga att lösa det osv men för oss räcker det med att introducera
den. Ett bra sätt att skriva på är att sen behandla varje problem i
egna avsnitt, där man inleder med att beskriva problemet noga innan
man visar hur man kan lösa det.


Faktum är att det blir lite krystat att skriva en liten rapport om hur
man löser en uppgift som denna men vi gör det som en övning i \LaTeX. 


\section{En (del-) uppgift och dess lösning}
\label{sec:uppg1}


Beskriv uppgiften och var noga med att få med alla förutsättningar.
Kom ihåg att numrera ekvationer som refereras till i löptexten.  


Tänk på att ekvationer och matematiska formler endast är
\emph{förkortade skrivsätt} för vanlig text, och att de ska behandlas 
så. Läser man text och ekvationer ska allt sitta ihop. Ett exempel: 
%
%
%
% Den här raderna består helt av kommentarer som 
% LaTeX inte bryr sig om. De betraktas inte heller 
% som tomrader, vilka skulle signalera att texten övergår 
% i ett nytt stycke, för de innehåller ju (i alla fall) ett 
% procenttecken på varje rad. På så sätt kan man få in 
%"blankrader" i sitt manus utan att de ska markera 
% nytt stycke. 
%
%
%
\begin{quote}
  Enligt elektromagnetisk teori är spänningen
%
  \begin{equation} % Här är den relativa indenteringen 2 mellanslag
    \label{eq:1}   % dvs \label{eq:1} är inskjuten 2 steg mot 
    U = RI         % \begin{equation}, som skjutits in 2 steg mot
  \end{equation}   % \begin{quote}. Alla %-rader ökar läsbarheten.
%
  där $R$ är resistansen och $I$ strömmen, medan det för effekten,
  $P$, gäller att $P = IU$. Sätter vi in ekvation~\ref{eq:1} i 
  effektsambandet får vi
%
  \begin{displaymath}
    P=\frac{U^2}{R},
  \end{displaymath}
%
  ett alternativt effektsamband.
\end{quote}


Läs gärna ovanstående exempel högt för dig själv. Notera kommatecknet
efter den sista formeln eftersom meningen fortsätter ända fram till
punkt. 


\section{Nästa problem}
\label{sec:uppg2}


\section{Och ännu nästa problem...}
\label{sec:uppgN}


\section{Diskussion [och slutsatser]}
\label{sec:disk}


Sammanfatta vad som avhandlats i dokumentet och sätt det i
sitt sammanhang.
%
\begin{thebibliography}{99}
%
\bibitem{latexcompanion} 
Michel Goossens, Frank Mittelbach, and Alexander Samarin. 
\textit{The \LaTeX\ Companion}. 
Addison-Wesley, Reading, Massachusetts, 1993.
%
\bibitem{einstein} 
Albert Einstein. 
\textit{Zur Elektrodynamik bewegter K{\"o}rper}. (German) 
[\textit{On the electrodynamics of moving bodies}]. 
Annalen der Physik, 322(10):891–921, 1905.
%
\end{thebibliography}
%
\end{document}
